\section{Testen}

\begin{frame}[t]{Die Testphase}
    Die vorletzte Phase im Wasserfallmodell ist die Testphase. Ihr Ziel ist es, enthaltene
    Fehler zu finden. Wichtig ist dabei das folgende Zitat von Dijkstra:
    
    \center{\alert{\enquote{Testing shows the presence of bugs, not their absence}}}
    \begin{figure}[H]
        \begin{tikzpicture}[>=stealth,
          node distance = 1mm and -14mm,
            start chain = A going below right,
      every node/.style = {draw, text width=29mm, minimum height=6mm, align=center,
                           inner sep=1mm, fill=KITgreen,  on chain=A, rounded corners=.55mm},
                              ]
      \node {Planung}; % A-1
      \node {Definition};
      \node {Entwurf};
      \node {Implementierung};
      \node {Testen};
      \node {Abnahme};
      % A-6
      \foreach \i [count=\j] in {2,...,6}
      {
        \draw[->, thick] (A-\j) -| (A-\i);
      }
        \end{tikzpicture}
      \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Testverfahren}
    \begin{itemize}
        \item Kontrollflussorientiertes Testen
        \item Datenflussorientiertes Testen
        \item Funktionale Tests 
        \item Leistungstests
        \item Manuelle Prüfmethoden
        \item Prüfprogramme
    \end{itemize}
Bei dynamischen Testverfahren unterscheiden wir
		\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=white, size=small, arc=0mm]
			\textbf{White Box Tests} -- der Testfallschreiber kennt die Interna
		\end{tcolorbox} 
		
		\begin{tcolorbox}[colback=black, coltext=white, size=small, arc=0mm]
			\textbf{Black Box Tests} -- Testen gegen die Spezifikation
		\end{tcolorbox} 
    Wir betrachten vor allem das \kgreen{kontrollflussorientierte} Testen. Andere Testverfahren
    werden in der Softwaretechnik nur in der Theorie betrachtet.
\end{frame}

\begin{frame}{Fehlerklassen}
	\begin{itemize}
		\item[] \kgreen{Anforderungsfehler} -- Defekt im Pflichtenheft
		\aitem Die Anforderungen sind falsch, unvollständig widersprüchlich, nicht umsetzbar...
		\item[] \kgreen{Entwurfsfehler} -- Defekt in der Spezifikation
		\aitem Die Anforderungen wurden falsch, unverständlich, widersprüchlich oder abweichend
		 im Entwurf umgesetzt
		\item[] \kgreen{Implementierungsfehler} -- Defekt im Programm
		\aitem Die Spezifikation wurde fehlerhaft in Programmcode übersetzt
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fehlerarten}
	\begin{itemize}
		\item[] \kgreen{Versagen} oder \kgreen{Ausfall}: \enquote{Es funktioniert nicht}
		\aitem Das finden wir durchs Testen
		\item[] \kgreen{Defekt}: Mangel im Softwareprodukt, der eventuell ein Versagen verursacht
		\aitem Das müssen wir suchen, wenn ein Test fehlschlägt
		\item[] \kgreen{Irrtum} bzw. \kgreen{Herstellungsfehler}: die menschliche Aktion, die den 
		Defekt verursacht
		\aitem Also das Schreiben von fehlerbehaftetem Programmcode
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
		Testen wird \kgreen{niemals} Fehlerfreiheit garantieren können!

		Man kann nur auf Anwesenheit von Fehlern testen, nicht auf deren Abwesenheit.
		Keine Fehler zu finden heißt noch nicht, dass das Produkt den Anforderungen entspricht.
\end{frame}


\section{Kontrollflussorientiertes Testen}

\begin{frame}{Zwischensprache}
    Um \kgreen{Vollständigkeitskriterien} zu definieren brauchen wir eine Zwischensprache. 
    Wir können Java-Code strukturerhaltend in diese Zwischensprache überführen:
    \begin{figure}
        \inprelimg[scale=0.35]{zwischensprache}
    \end{figure}
    In dieser Zwischensprache können wir einen Kontrollflussgraphen aus den jeweiligen
    \kgreen{Grundblöcken} bauen. Ein Grundblock ist eine maximal lange Folge von Anweisungen
    der Zwischensprache \kgreen{ohne Sprungbefehl} am Ende.
\end{frame}

\begin{frame}{Transformation von Zwischensprache zum KFG}
    \darkcodesmall{zwischensprache.zws}

    Um von der Zwischensprache zum KFG zu kommen legen wir zuerst eine Aufteilung
    Grundblöcke an. Dann schauen wir, ob ein Sprung innerhalb eines Blockes endet
    und teilen ihn dann gegebenenfalls auf.
    Die \enquote{Sprungkanten} bilden dann den Kontrollflussgraphen.
\end{frame}

\begin{frame}{Gefahren bei der Übersetzung}
    Beliebte Fallstricke bei der Konstruktion von Kontrollflussgraphen:
    \begin{itemize}
        \item Kurzschlussauswertung von \texttt{\&\&} und \texttt{||}
        \item Beachtet den Fall-Through von switch-Cases
    \end{itemize}

    \darkcodesmall{switch-case.java}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Aufgaben -- Vom Quellcode zum KFG}

    \begin{task}{Übersetzung zum KFG}
    	\darkcodesmall{ex-1.java}
        Übersetzt den Quelltext in einen Kontrollflussgraphen.
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Überdeckungskriterien}
    Wie beurteilen wir jetzt die Qualität eines Testfalles oder einer Menge von Testfällen?
    Hierfür definieren wir uns \kgreen{Überdeckungskriterien} die festlegen,
    welche Knoten, Kanten oder Pfade im KFG ausgeführt werden müssen:
    \begin{enumerate}
        \item Anweisungsüberdeckung: Verlangt die Ausführung aller Grundblöcke im KFG
        \item Zweigüberdeckung: Verlangt das Traversieren aller Zweige im KFG
        \item Pfadüberdeckung: Verlangt die Ausführung aller Pfade im KFG
    \end{enumerate}

    \bigskip
    Wo könnte es hier Probleme geben?
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben}
    \begin{task}{Testwerte für Überdeckungskriterien}
        Bestimmt für den in Aufgabe 2 erstellten Kontrollflussgraphen jeweils eine 
        Menge von Testwerten mit denen Anweisungs- und Zweigüberdeckung erreicht
        wird.

        Warum ist Pfadüberdeckung bei diesem Beispiel nicht sinnvoll realisierbar?
    \end{task}
\end{frame}

\section{Testen -- Die zweite Runde}

\begin{frame}{Funktionale Tests}
    Bei funktionalen Tests testen wir das Programm gegen seine Spezifikation. Wir
    leiten also Testfälle aus den Spezifikationen ab. Ziel ist dabei immer ein
    möglichst vollständiger Test der Funktionalität.
    \begin{definition}[Äquivalenzklassen]
        Eine Äquivalenzklasse ist eine Menge von Werten bei der die Verarbeitung
        gleich abläuft. Hiermit können wir effizient anhand der Repräsentanten
        der ÄK die Funktionalität vollständig testen.
    \end{definition}

    Weiter treiben kann man dieses Verfahren mit der sogenannten Grenzwertanalyse.
    Hierbei nutzen wir die Beobachtung, dass Fehler oft nicht bei irgendeinem Element 
    aus der ÄK, sondern vor allem bei Elementen am/um den Rand der ÄK auftreten.
\end{frame}

\begin{frame}{Testhelfer}
    Da es oft Abhängigkeiten zwischen den Objekten gibt benötigen wir in manchen
    Fällen Testhelfer. Hier gibt es:
    \begin{itemize}
        \item Atrappen/Stummel: Vertreten die noch fehlenden Implementierungen
        \item Nachahmungen: Simuliert das Verhalten einer reellen Klasse
    \end{itemize}

    Der Unterschied zwischen Stummeln und Nachahmungen ist relativ dünn. Ein Stummel 
    stellt nur die minimale Schnittstelle zur Verfügung um ein Objekt an ihm zu 
    testen. Im Gegensatz dazu kann eine Nachahmung auch verifizieren ob die ausgeführten
    Operationen erwartet waren.
\end{frame}

\begin{frame}{Leistungstests und manuelle Tests}
    \begin{definition}[Lasttest und Stresstest]
        Bei einem Lasttest wird das Verhalten eines Systems im erlaubten Grenzbereich
        getestet. Bei einem Stresstest wird dieser Grenzbereich auch überschritten
    \end{definition}

    \begin{definition}[Manuelle Prüfmethoden]
        Bei manuellen Prüfungen wird der Quelltext von mehreren Inspektoren unabhängig
        geprüft. Hierfür gibt es mehrere Paradigmen wie Inspektionen, Reviews und 
        Walkthroughs.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Äquivalenzklassenbildung}
    \begin{task}{Äquivalenzklassen}
        Bildet die Äquivalenzklassen zum folgenden Quelltext und bestimmt aus jeder 
        Klasse mindestens einen Repräsentanten:
        \darkcodesmall{aequivalenzklassen.java}
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Integrationstests}
    Bei Integrationstests werden die einzelnen Komponenten \kgreen{schrittweise zum Gesamtsystem}
    zusammengefügt. Hierfür können wir unterschiedliche Strategien verfolgen:
    \begin{figure}
        \inprelimg[scale=0.25]{intergration_strategien}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Systemtests}
	Das Komplettsystem wird gegen die Produktdefinition getestet. Dabei wird das System als 
	\enquote{Black Box} betrachtet -- es wird also in einer realistischen Umgebung gegen die 
	Systemschnittstellen getestet.
	\begin{itemize}
		\item \kgreen{Funktionaler} Systemtest: Prüfung der funktionalen Anforderungen
		\item \kgreen{Nichtfunktionaler} Systemtest: Prüfung der nichtfunktionalen Anforderungen
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Abnahmetests}
	Der \kgreen{Abnahmetest} ist ein spezialisierter Systemtest. Hierfür wird unter Einbeziehung des Kunden 
	in der Einsatzumgebung des Kunden getestet. Im Idealfall wird auch bereits mit echten Daten des 
	Kunden gearbeitet.

	Der Auftraggeber kann hierfür eigene Testszenarien durchführen sowie vorhandene Testfälle aus 
	Systemtests übernehmen oder anpassen.

    \bigskip
	Der Abnahmetest ist Bestandteil der \kgreen{formalen Abnahme} des Produkts und wird somit zwingend ausgeführt.
\end{frame}

\begin{frame}{Testwerkzeuge -- kurz und knapp}
	\begin{itemize}
		
		\item Schlecht (aber besser als nix\dots):
		\begin{itemize}
			\item \jcode{println(\dots)}
			\item Nur mit dem Debugger
			\item Nur mit Testskripten und wiederum Konsolenausgaben
		\end{itemize}
	
		\item Besser:
		\begin{itemize}
			\item \kgreen{Zusicherungen} (Assertions) -- Vor- und Nachbedingungen zum Testen von 
			\kgreen{Invarianten}
			\aitem Zusicherungen sind \textcolor{KITred}{keine} Testfälle
			\aitem Bedenkt, dass man diese auch abschalten kann!
		\end{itemize}
	
		\item Noch besser:
		\begin{itemize}
			\item \kgreen{Automatisierte Testfälle} -- diese kann man auch zu größeren Testmengen (Testklassen, 
			Testsuites) gruppieren
			\aitem In Java verwenden wir hierfür \kgreen{JUnit}
			\aitem Weiterführende Werkzeuge, mit denen man Attrappen und Stummel schreiben kann, sind z.B. 
			Mockito, EasyMock, JMockit, PowerMock
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}